% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Correction de l'exercice 44 p. 49
\end{center}

\begin{enumerate}[a.]
  \item $2\left( \cos x \right)^2-7\cos x+3=0$ : On pose $X=\cos x$. Alors l'équation devient $2X^2-7X+3=0$. Le discriminant vaut $\Delta=\left( -7 \right)^2-4\times2\times3=49-24=25$. Il est positif donc il y a deux solutions $X_1=\frac{-\left( -7 \right)-\sqrt{25}}{2\times2}=\frac{7-5}{4}=\frac{1}{2}$ et $X_2=\frac{-\left( -7 \right)+\sqrt{25}}{2\times2}=\frac{7+5}{4}=3$.

    Donc soit $X=\frac{1}{2}$, soit $X=3$.

    Si $X=\frac{1}{2}$, alors $\cos x=\frac{1}{2}$, et $x=\frac{\pi}{3}$ ou $x=-\frac{\pi}{3}$, mais aussi bien d'autres : la suite au chapitre trigonométrie…

    Si $X=3$, alors $\cos x=3$, ce qui n'est pas possible car un cosinus est compris entre $-1$ et $1$.

  \item $\frac{6}{\left( x-2 \right)^2}-\frac{11}{x-2}-7=0$ : On pose $X=\frac{1}{x-2}$, et l'équation devient $6X^2-11X-7=0$. Son discriminant vaut $\Delta=\left( -11 \right)^2-4\times6\times\left( -7 \right)=121+168=289=17^2$. Donc $X_1=\frac{-\left( -11 \right)-\sqrt{289}}{2\times6}=\frac{11-17}{12}=-\frac{1}{2}$ ou $X_2=\frac{-\left( -11 \right)+\sqrt{289}}{2\times6}=\frac{11+17}{12}=\frac{7}{3}$.

    Si $X=-\frac{1}{2}$, alors $\frac{1}{x-2}=-\frac{1}{2}$, et $-2=x-2$, et $x=0$.

    Si $X=\frac{7}{3}$, alors $\frac{1}{x-2}=\frac{7}{3}$, et $3=7\left( x-2 \right)$, et $x=\frac{17}{7}$.

    Les solutions sont donc $x\in\left\{ 0; \frac{17}{7} \right\}$.

  \item $5x+7\sqrt{x}-6=0$ : On pose $X=\sqrt{x}$, donc $X^2=\sqrt{x}^2=x$, et l'équation devient $5X^2+7X-6=0$. Le discriminant vaut $\Delta=7^2-4\times5\times\left( -6 \right)=49+120=169=13^2$. Il est positif, donc il y a deux solutions $X_1=\frac{-7-\sqrt{169}}{2\times5}=\frac{-7-13}{10}=-2$ et $X_2=\frac{-7+\sqrt{169}}{2\times5}=\frac{6}{10}=0,6$.

    Si $X=-2$, alors $\sqrt{x}=-2$, ce qui n'est pas possible car une racine carrée est toujours positive.

    Si $X=-2$, alors $\sqrt{x}=0,6$, et $x=\left( 0,6 \right)^2=0,36$.

    Il n'y a donc qu'une seule solution $x=0,36$.
\end{enumerate}

\end{document}
